

## EXERCÍCIOS RESOLVIDOS



## EXERCÍCIO RESOLVIDO

Resolva as integrais:

$$\text{grau } P(x) \geq \text{grau } G(x)$$

$$1) \int \frac{x^3 - 3x + 2}{x + 2} dx = \int (x^2 - 2x + 1) dx = \frac{x^3}{3} - 2\frac{x^2}{2} + x + C = \frac{x^3}{3} - x^2 + x + C$$

$$\begin{array}{r} x^3 \quad -3x + 2 \quad | \quad x + 2 \\ \underline{-x^3 - 2x^2} \phantom{+ 4x} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ -2x^2 - 3x \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ \underline{+2x^2 + 4x} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ x + 2 \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ \underline{-x - 2} \\ 0 \end{array}$$

$$2) \int \frac{x^3 + x}{x - 1} dx = \int (x^2 + x + 2 + \frac{2}{x - 1}) dx = \frac{x^3}{3} + \frac{x^2}{2} + 2x + 2\ln|x - 1| + C$$

$$\begin{array}{r} x^3 \quad +x \quad | \quad x - 1 \\ \underline{-x^3 + x^2} \phantom{+ 2x} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ x^2 + x \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ \underline{-x^2 + x} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ 2x \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \phantom{+ 2} \\ \underline{-2x + 2} \\ 2 \end{array}$$

$$3) \int \frac{x^2 + 2x - 1}{2x^3 + 3x^2 - 2x} dx$$

Neste caso o grau  $P(x) < \text{grau } G(x)$ , então vamos fatorar o denominador

Fatorando o denominador, obtemos:  $2x^3 + 3x^2 - 2x = x(2x - 1)(x + 2)$

$$\int \frac{x^2 + 2x - 1}{2x^3 + 3x^2 - 2x} dx = \int \frac{A}{x} dx + \int \frac{B}{2x - 1} dx + \int \frac{C}{x + 2} dx$$

$$\frac{x^2 + 2x - 1}{2x^3 + 3x^2 - 2x} = \frac{A}{x} + \frac{B}{2x - 1} + \frac{C}{x + 2} = \frac{A(2x - 1)(x + 2) + Bx(x + 2) + Cx(2x - 1)}{x(2x - 1)(x + 2)}$$

Eliminando os denominadores temos:  $x^2 + 2x - 1 = A(2x^2 + 3x - 2) + B(x^2 + 2x) + C(2x^2 - x)$



➡ 3.

$$x^2 + 2x - 1 = (2A + B + 2C)x^2 + (3A + 2B - C)x - 2A$$

Obtemos o sistema 
$$\begin{cases} 2A + B + 2C = 1 \\ 3A + 2B - C = 2 \\ -2A = -1 \end{cases} \rightarrow A = \frac{1}{2}, B = \frac{1}{5}, C = -\frac{1}{10}$$

$$\text{logo. } \int \frac{x^2 + 2x - 1}{2x^3 + 3x^2 - 2x} dx = \int \frac{A}{x} dx + \int \frac{B}{2x - 1} dx + \int \frac{C}{x + 2} dx$$

$$= \frac{1}{2} \int \frac{dx}{x} + \frac{1}{5} \int \frac{dx}{2x - 1} - \frac{1}{10} \int \frac{dx}{x + 2}$$

$$= \frac{1}{2} \ln(x) + \frac{1}{5} \ln(2x - 1) - \frac{1}{10} \ln(x + 2) + C$$

$$\begin{aligned} n \ln A &= \ln A^n \\ \ln A + \ln B &= \ln(A \cdot B) \\ \ln A - \ln B &= \ln \frac{A}{B} \end{aligned}$$

$$4) \int \frac{x^4 - 2x^2 + 4x + 1}{x^3 - x^2 - x + 1} dx$$

Dividindo  $\frac{P(x)}{G(x)}$ , obtemos:

$$\frac{x^4 - 2x^2 + 4x + 1}{x^3 - x^2 - x + 1} = x + 1 + \frac{4x}{x^3 - x^2 - x + 1}$$

*Fatorando o denominador, obtemos:*  $x^3 - x^2 - x + 1 = (x - 1)(x^2 - 1) = (x - 1)(x - 1)(x + 1)$   
 $= (x - 1)^2(x + 1)$

Decompondo em frações parciais

$$\frac{4x}{x^3 - x^2 - x + 1} = \frac{A}{(x - 1)} + \frac{B}{(x - 1)^2} + \frac{C}{(x + 1)}$$

$$\frac{4x}{x^3 - x^2 - x + 1} = \frac{A(x - 1)(x + 1) + B(x + 1) + C(x - 1)^2}{(x - 1)^2(x + 1)} = \frac{(A + C)x^2 + (B - 2C)x + (-A + B + C)}{(x - 1)^2(x + 1)}$$

Eliminando os denominadores e igualando os polinômios

$$4x = (A + C)x^2 + (B - 2C)x + (-A + B + C)$$



4.

Obtemos o sistema 
$$\begin{cases} A + C = 0 \\ B - 2C = 4 \\ -A + B + C = 0 \end{cases} \rightarrow A = 1, B = 2, C = -1$$

e podemos resolver a integral

$$\frac{x^4 - 2x^2 + 4x + 1}{x^3 - x^2 - x + 1} = x + 1 + \frac{4x}{x^3 - x^2 - x + 1} = x + 1 + \frac{A}{(x-1)} + \frac{B}{(x-1)^2} + \frac{C}{(x+1)}$$

$$\frac{x^4 - 2x^2 + 4x + 1}{x^3 - x^2 - x + 1} = x + 1 + \frac{4x}{x^3 - x^2 - x + 1} = x + 1 + \frac{1}{(x-1)} + \frac{2}{(x-1)^2} + \frac{-1}{(x+1)}$$

$$\begin{aligned} \int \frac{x^4 - 2x^2 + 4x + 1}{x^3 - x^2 - x + 1} dx &= \int x dx + \int dx + \int \frac{1}{(x-1)} dx + \int \frac{2}{(x-1)^2} dx - \int \frac{1}{(x+1)} dx \\ &= \frac{x^2}{2} + x + \ln(x-1) - \frac{2}{x-1} - \ln(x+1) + C \end{aligned}$$

$$5) \int \frac{2x^2 - x + 4}{x^3 + 4x} dx$$

Como  $x^3 + 4x = x(x^2 + 4)$  não pode mais ser fatorado, escrevemos

$$\frac{2x^2 - x + 4}{x^3 + 4x} = \frac{A}{x} + \frac{Bx + C}{x^2 + 4}$$

$$2x^2 - x + 4 = A(x^2 + 4) + (Bx + C)x = (A + B)x^2 + Cx + 4A$$

$$\begin{cases} A + B = 2 \\ C = -1 \\ 4A = 4 \end{cases} \rightarrow A = 1, B = 1, C = -1$$

$$\int \frac{2x^2 - x + 4}{x(x^2 + 4)} dx = \int \frac{dx}{x} + \int \frac{xdx}{x^2 + 4} - \int \frac{dx}{x^2 + 4}$$

$$= \ln(x) + \frac{1}{2} \ln(x^2 + 4) - \frac{1}{2} \operatorname{arctg} \left( \frac{x}{2} \right) + C$$

$$6) \int \frac{x^3 + 3x - 1}{x^4 - 4x^2} dx$$

*Fatorando o denominador, obtemos  $x = 2, x = -2, x = 0$  com multiplicidade 2*

$$\frac{x^3 + 3x - 1}{x^4 - 4x^2} = \frac{x^3 + 3x - 1}{(x - 2)(x + 2)x^2}$$

Decompondo em frações parciais

$$\frac{x^3 + 3x - 1}{(x - 2)(x + 2)x^2} = \frac{A_1}{x - 2} + \frac{A_2}{x + 2} + \frac{B_1}{x^2} + \frac{B_2}{x}$$

Eliminando os denominadores e igualando os polinômios

$$\begin{aligned} x^3 + 3x - 1 &= (x + 2)x^2A_1 + (x - 2)x^2A_2 + (x - 2)(x + 2)B_1 + (x - 2)(x + 2)xB_2 \\ &= A_1(x^3 + 2x^2) + A_2(x^3 - 2x^2) + B_1(x^2 - 4) + B_2(x^3 - 4x) \end{aligned}$$





➡ 6.

$$= A_1(x^3 + 2x^2) + A_2(x^3 - 2x^2) + B_1(x^2 - 4) + B_2(x^3 - 4x)$$

$$x^3 + 3x - 1 = (A_1 + A_2 + B_2)x^3 + (2A_1 - 2A_2 + B_1)x^2 - 4B_2x - 4B_1$$

Obtemos o sistema

$$\begin{cases} A_1 + A_2 + B_2 = 1 \\ 2A_1 - 2A_2 + B_1 = 0 \\ -4B_2 = 3 \\ -4B_1 = -1 \end{cases} \rightarrow A_1 = \frac{13}{16}, A_2 = \frac{15}{16}, B_1 = \frac{1}{4}, B_2 = -\frac{3}{4}$$

$$\begin{aligned} \int \frac{x^3 + 3x - 1}{x^4 - 4x^2} dx &= \frac{13}{16} \int \frac{dx}{x - 2} + \frac{15}{16} \int \frac{dx}{x + 2} + \frac{1}{4} \int \frac{dx}{x^2} - \frac{3}{4} \int \frac{dx}{x} \\ &= \frac{13}{16} \ln|x - 2| + \frac{15}{16} \ln|x + 2| - \frac{1}{4x} - \frac{3}{4} \ln|x| + C \end{aligned}$$

$$7. \int \frac{x-8}{x^3-4x^2+4x} dx = \frac{3}{x-2} + \ln \left[ \frac{(x-2)^2}{x^2} \right] + C$$

raízes de  $x^3 - 4x^2 + 4x \rightarrow x = 2$  (raiz dupla),  $x = 0$  (raiz simples)

$$x = 2 \xrightarrow{\text{fatores}} \frac{A}{x-2} + \frac{B}{(x-2)^2} \quad x = 0 \xrightarrow{\text{fatores}} \frac{C}{x}$$

$$\frac{x-8}{x^3-4x^2+4x} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{(x-2)^2} + \frac{C}{x}$$

$$\frac{x-8}{x^3-4x^2+4x} = \frac{Ax^2 - 2Ax + Bx + Cx^2 - 4Cx + 4C}{(x-2)^2x} = \frac{(A+C)x^2 + (-2A+B-4C)x + 4C}{(x-2)^2x}$$

$$\begin{cases} A+C=0 \\ -2A+B-4C=1 \rightarrow A=2, B=-3, C=-2 \\ 4C=-8 \end{cases}$$

$$\begin{aligned} \int \frac{x-8}{x^3-4x^2+4x} dx &= \int \frac{A}{x-2} dx + \int \frac{B}{(x-2)^2} dx + \int \frac{C}{x} dx = \int \frac{2}{x-2} dx + \int \frac{-3}{(x-2)^2} dx + \int \frac{-2}{x} dx = \\ &= 2 \ln(x-2) + \frac{3}{x-2} - 2 \ln(x) + C = \frac{3}{x-2} + \ln \left[ \frac{(x-2)^2}{x^2} \right] + C \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} n \ln A &= \ln A^n \\ \ln A + \ln B &= \ln(A \cdot B) \\ \ln A - \ln B &= \ln \frac{A}{B} \end{aligned}$$

$$8. \int \frac{\sqrt{x}}{1 + \sqrt[3]{x}}$$

O integrando contém  $x^{1/2}$  e  $x^{1/3}$ , portanto fazemos a substituição  $y = x^{1/6}$ ,  $x = y^6$ ,  $dx = 6y^5 dy$

$$\int \frac{\sqrt{x}}{1 + \sqrt[3]{x}} = \int \frac{(y^6)^{\frac{1}{2}}}{1 + (y^6)^{\frac{1}{3}}} (6y^5) dy = 6 \int \frac{y^8}{1 + y^2} dy$$

$\frac{y^8}{1 + y^2} \rightarrow$  como o grau do numerador é maior que o grau do denominador fazemos primeiro a divisão

$$\frac{y^8}{1 + y^2} = y^6 - y^4 + y^2 - 1 + \frac{1}{1 + y^2}$$

$$\begin{aligned} \int \frac{\sqrt{x}}{1 + \sqrt[3]{x}} &= 6 \int \left( y^6 - y^4 + y^2 - 1 + \frac{1}{1 + y^2} \right) dy \\ &= \frac{6}{7} y^7 - \frac{6}{5} y^5 + 2y^3 - 6y + 6 \arctg(y) + C \end{aligned}$$

Como  $y = x^{1/6}$

$$= \frac{6}{7} x^{7/6} - \frac{6}{5} x^{5/6} + 2x^{1/2} - 6x^{1/6} + 6 \arctg(x^{1/6}) + C$$

9.  $\int \frac{dx}{\sqrt{x^3} - 3\sqrt{x} + 2} = \int \frac{dx}{x^{3/2} - 3x^{1/2} + 2}$  fazemos a seguinte substituição  
 $x = y^n$ , onde  $n = \text{m.m.c}(2,2) = 2 \Rightarrow x = y^2$ , portanto  $dx = 2ydy$

$$\int \frac{dx}{x^{3/2} - 3x^{1/2} + 2} = \int \frac{2ydy}{(y^2)^{2/3} - 3(y^2)^{1/2} + 2} = 2 \int \frac{ydy}{y^3 - 3y + 2} = 2 \int \frac{ydy}{(y-1)^2 + (y+2)} =$$

$$\frac{y}{(y-1)^2(y+2)} = \frac{A}{(y-1)^2} + \frac{B}{y-1} + \frac{C}{y+2} \quad \Rightarrow \quad \frac{y}{(y-1)^2(y+2)} = \frac{A(y+2) + B(y-1)(y+2) + C(y-1)^2}{(y-1)^2(y+2)}$$

$$y = Ay + 2A + By^2 + By - 2B + Cy^2 - 2Cy + C$$

$$y = (B+C)y^2 + (A+B-2C)y + 2A-2B+C$$

$$\Rightarrow \begin{cases} B+C=0 \\ A+B-2C=1 \\ 2A-2B+C=0 \end{cases}$$

$$A = \frac{1}{3}, B = \frac{2}{9}, C = -\frac{2}{9}.$$





$$\begin{aligned}
 \int \frac{dx}{\sqrt{x^3} - 3\sqrt{x} + 2} &= 2 \int \frac{y dy}{(y-1)^2(y+2)} = 2 \left[ \frac{1}{3} \int \frac{dy}{(y-1)^2} + \frac{2}{9} \int \frac{dy}{y-1} - \frac{2}{9} \int \frac{dy}{y+2} \right] \\
 &= \frac{2}{3} \int (y-1)^{-2} dy + \frac{4}{9} \int \frac{dy}{y-1} - \frac{4}{9} \int \frac{dy}{y+2} \\
 &= \frac{2}{3} \cdot \frac{(y-1)^{-1}}{(-1)} + \frac{4}{9} \ln(y-1) - \frac{4}{9} \ln(y+2) + C \\
 &= -\frac{2}{3(y-1)} + \frac{4}{9} \ln \left( \frac{y-1}{y+2} \right) + C
 \end{aligned}$$

$$\ln A - \ln B = \ln \frac{A}{B}$$

Considerando que  $y = \sqrt{x}$ , obtemos:

$$\int \frac{dx}{\sqrt{x^3} - 3\sqrt{x} + 2} = -\frac{2}{3(\sqrt{x}-1)} + \frac{4}{9} \ln \left( \frac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}+2} \right) + C$$

## EXERCÍCIOS PROPOSTOS



Resolva as seguintes integrais:

$$1. \int \frac{2x^3}{x^2 + x} dx = x^2 - 2x + 2 \ln(x + 1) + C$$

$$2. \int \frac{x^2 + 5x + 4}{x^2 - 2x + 1} dx = x + 7 \ln(x - 1) - \frac{10}{x - 1} + C$$

$$3. \int \frac{x^3 + 2x^2 + 4}{2x^2 + 2} dx = \frac{x^2}{4} + x - \frac{1}{4} \ln(x^2 + 1) + \operatorname{arctg} x + C$$

$$4. \int \frac{dx}{x^3 + 9x} = \frac{1}{9} \left( \ln(x) - \frac{1}{2} \ln(x^2 + 9) \right) + C$$

$$5. \int \frac{dx}{x^3 - 4x^2} = \frac{1}{16} \ln \left( \frac{x - 4}{x} \right) + \frac{1}{4x} + C$$

$$6. \int \frac{x^4 - x^3 - 3x^2 - 2x + 2}{x^3 + x^2 - 2x} dx = \frac{x^2}{2} - 2x - \ln(x) + 3 \ln(x + 2) - \ln(x - 1) + c$$

$$7. \int \frac{(\sqrt{x^3} + \sqrt{x} - 2x)}{\sqrt{x} - 1} dx = \frac{x^2}{2} - \frac{2}{3} \sqrt{x^3} + C$$

$$8. \int \frac{\sqrt{x} dx}{\sqrt{x^3} + x} = 2 \ln (\sqrt{x} + 1) + c$$

$$9. \int \frac{dx}{x\sqrt{1+x}} = \ln \left( \frac{\sqrt{1+x} - 1}{\sqrt{1+x} + 1} \right) + c$$

$$10. \int \frac{\sqrt{x-1}}{x} dx = 2\sqrt{x-1} - 2\operatorname{arctg}(\sqrt{x-1}) + C$$